#### 5.1.1. Текст

**Структура** _виртуальных_ _символов_ является основой _виртуального синтеза_, поэтому целесообразно ввести для неё краткий термин.

++_Текст_++[^5_1_1_text] - **класс** **структуры**, _элементами_ которой являются _виртуальные_ _символы_ _Языка_.

Для _текста_ так же как и для всех ранее рассмотренных **структур** (_гена_ и _пути активации_) верно следующее утверждение: не всякая _конструкция_ из имеющихся _элементов_ формирует _свя́зный_ _макро-алгоритм_. То есть в общем случае произвольный _текст_ необязательно является _опорой_ **алгоритма**.

++==_Осмысленный_== _текст_++ — _текст_, **структура** _виртуальных_ _символов_ которого является _опорой_ **алгоритма** _поведения_.

На основе разделения _текста_ по признаку _осмысленность_ легко ввести термин _смысл_ _текста_, являющийся достаточно сложно формулируемым в гуманитарных науках.

++==_Смысл_== _текста_++ — это множество **алгоритмов** _поведения_ _опирающихся_ на этот _текст_.

Осмысленное использование _текста_ предполагает наличие _эвольвера_, _поведение_ которого _опирается_ на этот _текст_. Введем термин для обозначения этого факта.

++_Исполнитель текста_++ — это _эвольвер_, для которого указанный _текст_ может послужить _опорой_ для _исполнения_ **алгоритмов** _поведения_.

Необходимо рассмотреть различные способы построения _осмысленного_ _текста_. Изначальным способом такого построения, появившимся в **развитии** _коммуникации_, стало _комплементарное_ сопровождение во времени событий _среды_ _детектируемых_ _эвольвером_ активацией _абстракций_ с параллельной генерацией последовательности _виртуальных_ _символов_. Полученная таким образом **структура** _символов_ автоматически становится _изоморфной_ некоторому _процессу_ **пространства**. И если сопровождаемый _процесс_ своими _объектами_ является или в будущем становится _опорой_ для **алгоритма**, то полученный _текст_ получает тем самым _осмысленность_.

_Комплементарное_ сопровождение _процессов_ _среды_ _виртуальными_ _символами_ сформировано _пользой_ использования _осмысленного_ _текста_ в **алгоритмах** сложного _взаимодействия_ и _обучения_ _родственных_ _эвольверов_. Но данный способ формирования _осмысленного_ _текста_ не остался единственным. Впоследствии построение _осмысленного_ _текста_ расширилось **алгоритмами** _специализированных_ _трансформаций_ _осмысленного_ _текста_, и способами поиска _смысла_ **интерполяцией** в _тексте_. Введем обобщенный термин для именования этих _процессов_.

++_Виртуальный синтез_++[^5_1_1_virtual-synthesis] - это **класс** **синтеза** путем формирования _осмысленного_ _текста_ в _символическом_ _пространстве_ _Языка_ как _опоры_ для _исполнения_ **алгоритма** в связанной _языковой_ _моделью_ _прикладной области_. Процесс _трансляции_ из _прикладной области_ в _языковую_ _модель_ будем называть ++_виртуализацией_++.

Одним из наиболее эффективных **классов** _виртуального синтеза_ является построение _языковой_ _модели_, связывающей некоторое множество _объектов_ и опирающихся на них **алгоритмов** _среды_ _изоморфизмом_ с _осмысленным_ _текстом_ и его _трансформациями_. Такой **синтез** является сочетанием использования двух основных способов **синтеза**: **Трансляция** и **Интерполяция**.

Но **синтез** в _пространстве_ _виртуальных_ _символов_ _языковой_ _модели_ отнюдь не единственный способ в _пространстве_ _языка_. В _эпохе языка_ повышается эффективность еще одного основного способа **синтеза** - **Переноса**. Это становится возможным благодаря _комплементарности_ _виртуального_ _символа_ с определенным _внутренним признаком_ _эвольвера_. Тем самым _виртуальный_ _символ_ наследует свойства _признака_, которые формируют _базу_ для выполнения _абстрактного_ **переноса**. Конкретные _реализации_, соответствующие этой _базе_ _виртуального_ _символа_, обеспечивают возможность **синтеза** _универсального_ **алгоритма**. И главной особенностью **синтеза** _универсального_ **алгоритма** в _эпохе языка_ является использование _текстового_ _шаблона_, который в своей **структуре** содержит расширяемые _реализациями_ _базовые_ _виртуальные_ _символы_.

Нужно отметить, что в общем случае _текст_ необязательно является линейной _конструкцией_. И это с одной стороны даёт возможность охватить этим термином разнообразные _конструкции_ _виртуальных_ _символов_ такие как:

- «текстовый список», «текстовая таблица», «книга с оглавлением и индексом»;
- матрицы, кортежи, графы и другие структуры в математике;
- деревья, массивы с индексным и именованным доступом, другие комплексные структуры однородных и разнородных данных в программировании;
- «абстрактное синтаксическое дерево»;
- «текстовое описание алгоритма».

Но с другой стороны для разбора **алгоритмов** работы компьютера с «текстом» необходима более близкая по _смыслу_ _специализация_ этого термина. Такой _специализацией_ является термин _строка_.

++_Строка_++ — это **класс** _текста_, характеризующегося линейной _конструкцией_ _элементов_.

<todo>

Рассмотреть гипотезу, что для любой _конструкции_ _текста_ существует **алгоритм** взаимооднозначной и обратимой _трансляции_ в _строку_.

</todo>

Анализируя выше приведенные примеры _текста_, можно заметить несколько его **классов**:

- _текст_, являющийся **структурой** _данных_;
- _текст_, являющийся **структурой** _кода_;
- _текст_, являющийся **структурой** _шаблона_.

Упомянутые термины _данные_ и _код_ являются одними из ключевых в следующей _эпохе_ **развития** **алгоритмов**, поэтому их формализация будет выполнена в главах, посвященных _эпохе кода_. В текущей _эпохе_ мы используем эти термины для демонстрации аналогии между **алгоритмами** работы с естественным _языком_ и **алгоритмами** разработки программ. В рамках текущей _эпохи_ термин _данные_ описывает **класс** _текста_, являющегося _материалом_ _опирающегося_ на него **алгоритма**, а термин _код_ является **класс** _текста_, являющегося _работником_ _опирающегося_ на него **алгоритма**. 

Термин _шаблон_ является обозначением **классом** комплексной **структуры**, используемой в _шаблонной_ _специализации_ **алгоритмов** **синтеза** **алгоритмов**, например, выполняющих _трансформации_ **структуры** _данных_ в **структуру** _кода_. Рассмотрению этой _трансформации_ посвящен следующий раздел.

[^5_1_1_text]:
    _Текст_ может быть представлен примерами:

    * Литературное произведение
    * Математическая формула, математическое доказательство
    * Речевое сообщение (формируемое человеком и распространяемое звуковое распределение колебаний воздуха) в диалоге-обсуждении нескольких человек
    * Символическая живопись
    * Художественный фильм
    * Музыкальное произведение с цитатами
    * Интернет-мем
    * Код программы
    * ER-диаграмма базы данных
    * Схема метро
    * Сообщение, закодированное _эвольвером_ распределением напряженности в электромагнитной волне
    * Неровность борозды на грампластинке

[^5_1_1_virtual-synthesis]:
    _Виртуальный синтез_:

    * декомпозиция задачи - поиск _последовательности_ шагов для достижения конечного состояния применением последовательности имеющихся запомненных преобразований;
    * перевод на другой язык;
    * построение научных гипотез, аксиоматических теорий;
    * шаблонное построение решений задач.
